[FEMA_-_33801_-_PRSA_visits_FEMA_headquarters_in_Washington,_DC.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FEMA_-_33801_-_PRSA_visits_FEMA_headquarters_in_Washington,_DC.jpg "fig:FEMA_-_33801_-_PRSA_visits_FEMA_headquarters_in_Washington,_DC.jpg")（[FEMA](../Page/FEMA.md "wikilink")）的公關會議／Washington,
DC, December 6, 2007\]\]

**公共关系**（）或称**公众关系**、**機構傳訊**，通常簡稱**PR**或**公关**，是指有关[著名人物](../Page/著名人物.md "wikilink")、[商业机构](../Page/商业机构.md "wikilink")、[政府](../Page/政府.md "wikilink")、[非牟利机构等各种组织](../Page/非牟利机构.md "wikilink")，为改善与社会公众的关系、促进公众对其认识，以树立良好形象、取得公众的理解及支持。

在职业上，公共关系部门主要从事[组织机构](../Page/组织.md "wikilink")[信息](../Page/信息.md "wikilink")[传播](../Page/传播.md "wikilink")，[关系协调与](../Page/关系.md "wikilink")[形象管理事务的咨询](../Page/形象管理.md "wikilink")、[策划](../Page/策划.md "wikilink")、实施和[服务的](../Page/服务.md "wikilink")[管理职能](../Page/管理.md "wikilink")。包括选创组织的成功，降低组织失败的影响，宣布变更等等。和中国传统[个人关系的中的](../Page/人際關係.md "wikilink")[面子类似](../Page/面子.md "wikilink")。\[1\]

在[市场营销学体系中](../Page/市场.md "wikilink")，公共关系是企业机构唯一一项用来建立公众信任度的工具。

由於社會上的[分工越來越細](../Page/分工.md "wikilink")，公關人員的重要性愈顯增加，許多大專院校紛紛成立公共關係學系，為社會培養不同領域的公關人才。公关行业的性质使其不可避免地与[大众媒体之间具有密切联系](../Page/大众媒体.md "wikilink")。

隨著多媒體應用的普及，無論是企業或公營機構都開始利用多個社交平台作傳訊用途，正因訊息在網絡上的傳遞快，大大增加公關危機的機會。在香港，網民戲稱公關災難為「關公災難」。

## 定义

公共关系是一个组织运用各項[传播方式](../Page/传播.md "wikilink")，在[组织与社会公众之间建立相互了解和依赖的关系](../Page/组织.md "wikilink")，并透過双向的信息[交流](../Page/交流.md "wikilink")。在社会公众中树立起良好的[形象与声誉](../Page/形象.md "wikilink")，以取得理解、支持的合作，从而有利于促进组织目标的实现。

## 西方社會的定義

「公共關係」一詞的首次出現是在1807年，[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[湯瑪斯·傑佛遜的國會演說](../Page/托马斯·杰斐逊.md "wikilink")。\[2\]

根據[愛德華·伯內斯定義](../Page/愛德華·伯內斯.md "wikilink")，公共關係是一項管理功能，制定政策及程序來獲得公眾的諒解和接納。

## 中国式公共关系

公共关系学在中国的兴起、推广与应用起源于1989年由[邝健人创作的](../Page/邝健人.md "wikilink")《公关小姐》。

## 历史

公共关系的历史最早可以追溯至18世纪初，但公共关系学踏入真正的迅速发展则是由20世纪开始。最早的一个公共关系实践经验，是[英国](../Page/英国.md "wikilink")[贵族](../Page/贵族.md "wikilink")[乔治亚娜·卡文迪什，德文郡公爵夫人](../Page/乔治亚娜·卡文迪什，德文郡公爵夫人.md "wikilink")，在1784年3月的[英国大选中为绯闻情夫](../Page/英国大选.md "wikilink")[查爾斯·詹姆士·福克斯协助競選](../Page/查爾斯·詹姆士·福克斯.md "wikilink")，乔治亚娜夫人运用媒体关系进行广泛宣传，并发动游说团体、她的朋友以及社会名流为福克斯助选，而福克斯最後也在选举中險勝\[3\]。

在美国，作为公共关系学的发源地，实际上早期的公关手段是由铁路公司着手发展及广泛运用。也有学者认为，“公共关系”一词最早出现于“1897年铁路文学年鉴”（1897
Year Book of Railway Literature）\[4\]。

1906年，现代公共关系学之父——艾维李，发表了[《原则宣言》](../Page/《原则宣言》.md "wikilink")。

## 参见

  - [大众传播](../Page/大众传播.md "wikilink")
  - [社区关系](../Page/社区关系.md "wikilink")
  - [公共行政](../Page/公共行政.md "wikilink")
  - [社会学](../Page/社会学.md "wikilink")
  - [个人公共关系](../Page/个人公共关系.md "wikilink")
  - [政治公關](../Page/政治公關.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:大眾媒體](../Category/大眾媒體.md "wikilink")
[公關](../Category/公關.md "wikilink")

1.
2.  [托瑪斯·傑弗遜的國會演說](http://www.millercenter.virginia.edu/scripps/digitalarchive/speeches/spe_1807_1027_jefferson)
3.
4.